\subsection{Программное обеспечение задачи}

\subsubsection{Общие положения (древо функций и сценарии диалога)}

Реализованный программный продукт имеет сквозное строение с несколькими тупиковыми ответвлениями.
Где главным объектом проходящим через систему является \textbf{\textit{Message}}(Сообщение).
Как представлено на Рисунке~\ref{4-message-network-connectivity}, входящие данные (лог-сообщения) поступают к приложению по UDP,
где принимаются при помощи программной сущности \textbf{\textit{Listener}}, в задачу которого входит вычитать получившееся сообщение и
передать его обработчикам (\textbf{\textit{Worker}}).


\addimghere{4-message-network-connectivity}{1}{Обработка сообщений в системе.}{4-message-network-connectivity}


Такой подход зарекомендовал себя как самый производительный, в противовес когда каждый обработчик пытался
вычитать лог-сообщение самостоятельно.
В этом случае происходила борьба за ограниченные ресурсы, что в итоге приводило к деградации производительности.
Подход с обработчиками так же был выбран с целью переиспользовать ресурсы и сократить нагрузку на сборщик мусора.

Каждый обработчик имеет при себе все необходимые структуры для обработки поступившего сообщения и запускается в отдельном легковесном потоке.
Модули обработчика представлены на Рисунке~\ref{4-worker-construction}

\addimghere{4-worker-construction}{1}{Внутреннее представление обработчика}{4-worker-construction}


Используя нативные способы синхронизации между различными потоками удалось построить систему, где
практически отсутствует борьба за общие ресурсы. А алгоритм обработки сообщения идеально маштабируется.
Полученные лог-сообщения поступают в единую очередь обработки сообщений, где с другой стороны его ожидает очередь из
выстроившихся обработчиков. Обработчик получив сообщение покидает очередь, а его место занимает новый, свободный, или
освобдившийся обработчик.

Алгоритм обработки сообщения представляет из себя несколько последовательных шагов Рисунок~\ref{4-message-process-algo}.


\addimghere{4-message-process-algo}{1}{Алгоритм обработки сообщения}{4-message-process-algo}

Фильтрация делит лог-сообщения на три группы:

\begin{enumerate}
    \item Группа Discard - сообщения не содержащие никакой ценной информации.
    \item Группа TLS - сообщения содержащие информацию о защищённом соединении.
    \item Группа Data - сообщения содержащее необходимы данные.
\end{enumerate}

Сообщение из группы Discard отбрасываются.
Сообщения из группы \hyperlink{TLS}{TLS} и Data поступают в Parser-сообщений, где происходит разбор лог-сообщения с целью выделить
первоначально необходимую информацию:

\begin{itemize}
    \item Дата и время поступления сообщения;
    \item DNS Имя сервера на котором происходит обработка сообщения;
    \item Pid - процесс сервера обрабатывающий поступившее сообщение;
\end{itemize}

Из сообщений группы \hyperlink{TLS}{TLS} так же выделяется информация о версии \hyperlink{TLS}{TLS}, после чего все
полученные данные передаются в Aggregator.

Из сообщений группы Data выделяются все необходимые данные и формируются в структуру \textbf{\textit{Message}},
где частью формирования структуры является запрос в \textbf{\textit{Aggregator}} с целью получить информацию о версии TLS,
чтобы добавить её к сообщению.

Полученное сообщение передаётся в модуль \textbf{\textit{Validators}}, где проверяются его поля,
например такие как, локальный IP-адрес.
Некорректные данные отбрасываются.


Корректные сообщения передаются в \textbf{\textit{Constructor}}, где преобразуются в нужный формат для отправки.
Полученные данные в формате байтов передаются в модуль \textbf{\textit{Sender}}, где происходит их отправка партнёру.
В завершении \textbf{\textit{Worker}} очищает своё внутреннее состояние и возвращается обратно в очередь.


\clearpage

\subsubsection{Структурная система пакета (древо вызова программных модулей)}

Итоговое решение имеет следующую структуру:

\begin{forest}
    for tree={
        font=\ttfamily,
        grow'=0,
        child anchor=west,
        parent anchor=south,
        anchor=west,
        calign=first,
        edge path={
            \noexpand\path [draw, \forestoption{edge}]
            (!u.south west) +(7.5pt,0) |- node[fill,inner sep=1.25pt] {} (.child anchor)\forestoption{edge label};
        },
        before typesetting nodes={
            if n=1
                {insert before={[,phantom]}}
                {}
        },
        fit=band,
        before computing xy={l=15pt},
    }
[project
    [Feed
        [conf]
        [inputs]
        [message]
        [app.go]
        [listener.go]
        [output.go]
        [sender.go]
        [validators.go]
        [worker.go]
    ]
    [main.go]
]
\end{forest}

\bigskip

Более детально структура проекта отображена в приложении \ref{app-a} \\

В модуле \code{main.go} считываются аргументы при вызове и переменные окружения.
После чего происходит запуск программы и вспомогательных сервисов.
Основная инициализация требуемых ресурсов происходит в \code{Feed/app.go}.
Здесь создаются и контролируются все модули, так же здесь создаётся пул подготовленных обработчиков.
После того, как ресурсы подготовлены, \code{App} запускает \code{Listener} из модуля \code{Feed/listener.go}.
Поступающие сообщения от \code{Listener} параллельно обрабатываются воркерами.

При необходимости прекращения работы, главный модуль \code{main.go} перехватывает сигналы ОС (SIGTERM/SIGKILL)
и вызывает у \code{App} метод \code{Close}. После чего приложение перестаёт принимать новые сообщения,
ждёт пока закончится обработка принятых ранее сообщений и завершает работу.

Данный паттерн называется graceful shutdown.


\subsubsection{Описание программных модулей}

Главный модуль программы \code{Feed} состоит из подмодулей:
\begin{itemize}
    \item conf --- Содержит структуры конфигурации для \code{App};
    \item inputs --- Содержит структуры и функции для обработки входящих сообщений. Здесь находится Парсер и Агрегатор;
    \item message --- Структура внутреннего представления сообщения и функции работы с ним;
    \item app.go --- Сервисный код приложения занимающийся запуском и завершением работы;
    \item listener.go --- Структура \code{Listener} и код для принятия сообщение по TCP/UPD в зависимости от конфига
    \item output.go --- Структуры и код, занимающиеся преобразованием из промежуточного представления сообщения в сообщение для отправки партнёру;
	\item sender.go --- Структуры и код для отправки сообщений. В зависимости от когфига отправка происходить может по UDP, в файл или \code{/dev/null};
    \item validators.go --- Код для проверки внутреннего представления сообщения на требуемые условия. Например наличие IP адреса. Используется Обработчиками(Worker);
    \item worker.go --- Структура и код для обработки входящего сообщения от получения до отправки.
\end{itemize}

Для каждого модуля есть свой собственный набор юнит-тестов.
Как сказано в документации Golang\cite{go-spec}, для добавления тестов необходимо рядом с файлом исходного
кода поместить файл с префиксом \code{*\_test.go}. Как видно в приложении  \ref{app-a}, практически для каждого файла
с исходным кодом имеется его двойник с тестами.
В среднем файлы с тестами на 25-50\% больше по размеру, нежели чем файлы с исходным програмным кодом.
А некоторые больше в несколько раз.

\begin{lstlisting}[caption={Размеры файлов с исходным кодом и тестами}]
    -rw-rw-r-- 1 as as 1,2K  app.go
    -rw-rw-r-- 1 as as 5,6K  app_test.go
\end{lstlisting}

\bigskip

Это обосновывается тем, что тестового кода в соотношении к проектному в разы больше.
Но при компиляции исходного кода в исполняемый модуль, тестовый код не включается и не расширяет размер выходного файла.

Помимо юнит-тестов так же имеется набор интеграционных и нагрузочных тестов.
Для управления всем этим многообразием используется Docker-контейнер описанный в \code{Dockerfile} и
скрипт управления в \code{docker−entrypoint.sh}.

Для управления зависимостями искользуется Go Modules \cite{go-modules}
позволяющий при помощи файлов \code{go.mod} и \code{go.sum} зафиксировать все требуемые проекту зависимости
по версии зависимости и git-hash конкретного коммита в репозиториях пакетов на \code{github.com}.

\clearpage